%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025}

% TODO: Werktitel
\title{Productherkenning in afbeeldingen met behulp van neurale netwerken}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Xillian Van Heck}
\email{xillian.vanheck@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{B. Vanherle (Colruyt Group, \href{mailto:bram.vanherle@colruytgroup.be}{bram.vanherle@colruytgroup.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{AI, Productherkenning, Yolo$\lambda$-calculus}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Binnen de Colruyt Group wordt er gewerkt aan een easy Self Check-out systeem dat via camera’s aan de kassa automatisch detecteert welke producten er in de winkelkar van de klant bevinden.
  Momenteel is er al een bestaand YOLO-model dat producten kan herkennen maar ondervindt moeilijkheden bij het onderscheiden van visueel sterk gelijkende artikelen.
  Om het huidige YOLO-model te verbeteren wordt er in dit onderzoek gewerkt aan een aanvullend YOLO-model dat de producttitels op verpakkingen herkent.
  Dit moet helpen bij het onderscheiden van sterk gerelateerde productverpakkingen. Binnen de dienst van Smart Innovations van Colruyt, die werken aan het Self Check-out systeem, 
  hebben ze een setup gebouwd met camera’s en een draaitafel om afbeeldingen te verzamelen van de producten uit verschillende hoeken. 
  Deze beelden worden vervolgens gelabeld met locaties van de producttitels op de afbeeldingen, die dan gebruikt worden om het model te trainen. 
  De verwachte resultaten zijn een betere productherkenningen op productverpakkingen die sterk gerelateerd zijn aan elkaar wat bijdraagt aan een snellere en nauwkeurige winkelervaring. 
  Dit onderzoek levert een significante meerwaarde voor de Colruyt Group door de efficiëntie en betrouwbaarheid van hun kassasysteem te verhogen, wat uiteindelijk de klanttevredenheid ten goede komt.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}